\chapter{结论及建议}
\label{conclusion}
由多次实验可以得出结论：

PPTP~并不安全，虽然对数据使用加密并在不断地变换加密密钥，但是由
于~MS-CHAPv2~的特性使用户密码很容易被破解，当监听程序以~PPTP~协议规定的
方法进行同样的密钥变换时，用户的数据可以被完整地还原。

当用户密码在密码字典中时，破解速度非常快，可以在几秒钟内破解，可以做到
实时破解与监听。VPN的用户密码在用户这一端是没有办法更改的，所以如果管理
员分配的账号密码长度较短或者组合比较简单，则此账号不是非常安全，存在被
监听的可能性。

如果要传输文件而不想被泄露，可以使用~PGP~或类似工具对文件加密后传输。如
果想让自己的 VPN 上网记录不被旁路监听\footnote{我们只讨论旁路监听，如果
  监听程序位于PPTP服务器上，那么任何VPN都不安全}，可以尝试改用以下方式
的 VPN。

\section{其它常见的VPN}
\subsection{L2TP}
L2TP第 $2$ 层隧道协议 (L2TP) 是IETF基于L2F (Cisco的第二层转发协议)开发
的PPTP的后续版本。是一种工业标准 Internet 隧道协议，其可以为跨越面向数
据包的媒体发送点到点协议 (PPP) 框架提供封装。PPTP和L2TP都使用PPP协议对
数据进行封装，然后添加附加包头用于数据在互联网络上的传输。PPTP只能在两
端点间建立单一隧道。 L2TP支持在两端点间使用多隧道，用户可以针对不同的服
务质量创建不同的隧道。L2TP可以提供隧道验证，而PPTP则不支持隧道验证。但
是当L2TP 或PPTP与IPSEC共同使用时，可以由IPSEC提供隧道验证，不需要在
第2层协议上验证隧道使用L2TP。 PPTP要求互联网络为IP网络。L2TP只要求隧道
媒介提供面向数据包的点对点的连接，L2TP可以在IP(使用UDP)，桢中继永久虚拟
电路 (PVCs),X.25虚拟电路(VCs)或ATM VCs网络上使用。
\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=140mm]{img/L2TP}
  \caption{L2TP VPN~样例}
  \label{fig:l2tp}
\end{figure}

\subsection{IPSec}
IPSec \supercite{ipsecVpn}隧道模式隧道是封装、路由与解封装的整个 过程。隧道
将原始数据包隐藏(或封装)在新的数据包内部。该新的数据包可能会有新的寻址
与路由信息，从而使其能够通 过网络传输。隧道与数据保密性结合使用时，在网
络上窃听通讯的人将无法获取原始数据包数据(以及原始的源和目标)。封装的数
据包到达目的地后，会删除封 装，原始数据包头用于将数据包路由到最终目的
地。
\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=140mm]{img/ipsec-vpn}
  \caption{IPSec VPN~样例}
  \label{fig:ipsec}
\end{figure}

隧道本身是封装数据经过的逻辑数据路径，对原始的源和目的端，隧道是不可见
的，而只能看到网络路径中的点对点连接。连接双方并不关心隧道起点和终点之
间的任何路由器、交换机、代理服务器或其他安全网关。将隧道和数据保密性结
合使用时，可用于提供VPN。封装的数据包在网络中的隧道内部传输。在此示例中，
该网络是 Internet。网关可以是外部 Internet 与专用网络间的周界网关。周界
网关可以是路由器、防火墙、代理服务器或其他安全网关。另外，在专用网络内
部可使用两个网关来保护网络中不信任的通讯。当以隧道模式使用 IPSec 时，其
只为 IP 通讯提供封装。使用 IPSec 隧道模式主要是为了与其他不支持 IPSec
上的 L2TP 或 PPTP VPN 隧道技术的路由器、网关或终端系统之间的相互操作。

\subsection{SSL VPN}
SSL协议提供了数据私密性、端点验证、信息完整性等特性。SSL协议由许多子协
议组成，其中两个主要的子协议是握手协议和记录协议。握手协议允许服务器 和
客户端在应用协议传输第一个数据字节以前，彼此确认，协商一种加密算法和密
码钥匙。在数据传输期间，记录协议利用握手协议生成的密钥加密和解密后来交
换 的数据。
\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=140mm]{img/ssl-vpn}
  \caption{SSL VPN~图例}
  \label{fig:ssl}
\end{figure}
SSL独立于应用，因此任何一个应用程序都可以享受它的安全性而不必理会执行细
节。SSL置身于网络结构体系的 传输层和应用层之间。此外，SSL本身就被几乎所
有的Web浏览器支持。这意味着客户端不需要为了支持SSL连接安装额外的软件。
这两个特征就是SSL能 应用于VPN的关键点。典型的SSL VPN应用如OpenVPN,是一
个比较好的开源软件。我们的产品提供了PPTP和OpenVPN两种应用，PPTP主要为那
些经常外出移动或家庭办公的 用户考虑;而OpenVPN主要是针对企业异地两地总分
公司之间的VPN不间断按需连接，例如ERP在企业中的应用。OpenVPN 允许参与建
立VPN的单点使用预设的私钥，第三方证书，或者用户名/密码来进行身份验证。
它大量使用了OpenSSL加密库，以及SSLv3/TLSv1 协
议。OpenVPN能在Linux、xBSD、Mac OS X与Windows 2000/XP上运行。它并不是一
个基于Web的VPN软件，也不与IPsec及其他VPN软件包兼容。
